%%Preambule
\documentclass[11pt,a4paper]{book}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\date{November 24th\textsuperscript{th},1859,}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
colorlinks=true,
linkcolor=blue,
urlcolor=blue}
\usepackage{natbib}
\usepackage{makeidx}
\makeindex
\usepackage[hmargin=2cm]{geometry}
\usepackage[usenames,dvipsnames,table]{xcolor}
%Metadata
\author{Mathieu VALADE 
\\
Université d'Evry-Val-d'Essonne
\\
\_valade.mathieu@free.fr}
\title{Rapport de stage M2}
%\subtitle{Développement d'une base de données et d'une interface web dédiées aux séquences alphasatellites}
\date{10/02/2015}
\usepackage{rotating}
\setlength{\parskip}{2cm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}%valeur relative
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{pdfpages}


%%Document
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\title{Introduction}
\newpage
\title{Comparatif des performances de deux Systèmes de Gestion de Bases de Données (SGBD) : MongoDB et PostgreSQL}
Avant de construire la base de données du projet, le choix a été fait de comparer plusieurs Systèmes de Gestion de Bases de Données pour déterminer lequel serait le plus performant pour nos données. En effet notre base de données sera amenée à contenir un volume de données important notamment des données de séquences nucléotidiques, une des raisons étant que cette base de données est consacrée aux séquences alphasatellites qui sont des séquences répétées en tandem. De plus cette base de données sera intégré dans une application web qui exigera de nombreuses requêtes avec un nombre de données important, tout cela avec de bonnes performances de temps pour les utilisateurs.
Nous avions donc la nécessité de rechercher les choix technologiques les plus performants et adaptés pour notre projet.
Une première version de la base de données existait déjà à mon arrivée, qui avait été le sujet d'un stage de deux mois effectué par Marine Bergot.
Cette base de données avait été réalisé à l'époque avec le SGBD MongoDB. MongoDB est un SGBD particulier de type No SQL qui permet de stocker des données massives dans une base de données peu structurée. Ce choix avait été fait pour plusieurs raisons : d'abord il n'y avait pas d'à-priori sur l'organisation de la base de données et donc un SGBD No SQL avait des avantages pour utiliser un schéma de base de données peu structuré; de plus il y avait des compétences techniques pour l'utilisation de MongoDB au sein de l'unité.
Donc l'objectif était de comparer les performances d'un SGBD No SQL avec au moins un SGBD type SQL plus classiquement utilisé.
Nous nous sommmes uniquement intéressé aux SGBD entièrement gratuits comme mySQL, SQLite et PostgreSQL.
Nous avons finalement décidé pour notre comparatif de ne conserver que PostgreSQL qui avait comme avantages par rapport aux SGBD précédemment cités d'être complètement libre, d'être plus performant sur des gros volumes de données, d'avoir une communauté bien développée et une documentation très fournie sur le web, et pour finir d'être plus proche du standard SQL et donc de prendre en compte plus de modifications du langage SQL. Nous n'avons pas comparé plusieurs SGBD de type SQL principalement pour des raisons de temps, et parce que les informations que nous avons pu recueillir sur le web et par des personnes travaillant sur des bases de données (notamment M. Franck Samson), nous ont permis de sélectionner PostgreSQL qui semblait le plus approprié pour notre projet.
Le choix d'effectuer nous-même un comparatif des performances de MongoDB et PostgreSQL a été fait également car nous avons trouvé peu d'informations notamment sur le web sur des différences entre ces deux SGBD. De plus, les rares sources que nous avons trouvées sur le web avaient des conclusions différentes voir contradictoires.





 
\end{document}